[N賓？]九巴放針案 情人節九點半區域法院提堂

第 27 庭
8 字樓
Court No.27
(8/F)

郭偉健 法官
H.H. Judge W.K. Kwok

上午
09:30 am

法庭聆訊
Open Court

刑事案件
DCCC 80/2019

HKSAR (香港特別行政區) v. MOK CHAM SUM (莫湛深)

聆取對控罪的回答
Plea

律政司
Department of Justice
法律援助署
Legal Aid Department

傷人、企圖傷人、刑事損壞

2004年10月02日
無證法官玩殘入境處

觀 塘 法 院 主 任 裁 判 官 郭 偉 健 被 揭 發 數 月 前 遺 失 身 份 證 後 ， 一 直 拖 延 補 領 身 份 證 ， 原 因 是 等 候 今 年 七 月 至 九 月 免 費 為 五 八 及 五 九 年 出 生 人 士 換 領 智 能 身 份 證 ， 以 逃 避 支 付 三 百 九 十 五 元 補 領 費 用 ， 事 件 糾 纏 至 今 仍 未 解 決 ， 而 郭 所 需 的 換 證 時 間 已 過 。 入 境 處 前 線 人 員 對 事 件 深 感 不 滿 ， 批 評 郭 無 疑 是 要 納 稅 人 補 貼 他 換 證 ， 而 律 政 司 及 入 境 處 遲 遲 未 採 取 相 應 行 動 ， 亦 有 縱 容 包 庇 司 法 人 員 的 嫌 疑 。

入 境 處 消 息 指 出 ， 郭 偉 健 數 月 前 遺 失 身 份 證 ， 在 申 請 補 領 時 卻 拒 付 三 百 九 十 五 元 補 領 費 ， 指 入 境 處 應 該 免 費 替 他 辦 理 補 領 手 續 ， 理 由 是 他 五 九 年 出 生 ， 快 將 輪 到 他 更 換 智 能 身 份 證 。 郭 官 又 指 自 己 的 身 份 證 是 被 人 偷 去 ， 責 任 不 在 他 ， 故 更 加 無 理 由 要 再 損 失 多 四 百 元 補 領 費 。

等 候 免 費 換 領 智 能 證
入 境 處 前 線 工 作 人 員 指 出 ， 不 論 任 何 理 由 ， 遺 失 身 份 證 是 當 事 人 保 管 不 力 ， 加 上 該 三 百 多 元 並 非 罰 款 ， 而 是 辦 證 費 用 ， 若 郭 獲 得 豁 免 交 費 ， 等 同 要 納 稅 人 為 他 繳 費 。 該 前 線 人 員 又 指 郭 糾 纏 不 肯 交 費 ， 令 入 境 處 要 額 外 撥 出 人 手 處 理 其 個 案 ， 浪 費 部 門 的 資 源 。

他 又 指 出 ， 依 照 《 人 事 登 記 規 則 》 ， 遺 失 身 份 證 需 在 十 四 天 內 辦 理 補 領 手 續 ， 但 至 今 已 事 發 半 年 ， 郭 仍 拒 絕 付 款 補 辦 申 領 身 份 證 ， 已 經 算 違 法 ， 郭 身 為 法 官 卻 視 法 例 如 無 物 ， 入 境 處 及 律 政 司 又 不 作 出 行 動 ， 執 法 部 門 有 縱 容 違 法 之 嫌 。

本 報 就 此 事 向 郭 偉 健 求 證 ， 郭 以 書 面 回 覆 ， 承 認 身 份 證 早 前 被 偷 去 ， 已 向 入 境 處 查 詢 補 領 事 宜 。 對 於 是 否 拒 付 補 領 手 續 費 ， 郭 解 釋 說 ： 「 入 境 處 職 員 稱 只 會 發 給 本 人 新 智 能 身 份 證 ， 並 須 收 取 三 百 九 十 五 元 。 由 於 政 府 正 免 費 替 市 民 換 領 新 的 智 能 身 份 證 ， 自 己 就 應 否 收 費 的 問 題 與 入 境 處 有 意 見 分 歧 ， 現 仍 等 候 入 境 處 的 決 定 。 」

郭 偉 健 又 稱 ， 他 在 處 理 今 次 補 辦 身 份 證 事 件 上 ， 從 沒 有 透 露 自 己 是 裁 判 官 ， 通 訊 地 址 也 是 自 己 的 住 址 ， 故 沒 有 濫 用 法 官 身 份 或 任 何 權 力 。 他 認 為 傳 出 消 息 的 人 士 不 知 詳 情 ， 才 對 事 件 有 所 誤 會 。 入 境 處 發 言 人 則 以 事 件 屬 個 別 個 案 ， 故 拒 絕 置 評 ， 亦 不 願 評 論 拒 絕 補 領 身 份 證 的 可 容 忍 時 限 有 多 久 。

屢 審 大 案 言 論 出 位
入 境 處 於 去 年 六 月 廿 三 日 起 ， 開 始 為 全 港 合 資 格 的 市 民 更 換 智 能 身 份 證 ， 從 該 日 起 不 會 再 簽 發 舊 款 身 份 證 。 入 境 處 消 息 稱 ， 所 有 補 領 身 份 證 的 人 士 一 概 獲 補 發 智 能 身 份 證 ， 同 時 仍 須 按 法 例 繳 付 三 百 九 十 五 元 手 續 費 ， 郭 官 不 應 以 即 將 換 領 智 能 身 份 證 為 由 ， 混 淆 視 聽 ， 否 則 每 個 月 有 過 萬 人 遺 失 身 份 證 ， 人 人 都 可 免 費 換 證 ， 加 重 公 帑 開 支 。

四 十 五 歲 的 郭 偉 健 於 一 九 五 九 年 出 生 ， 其 所 屬 組 別 更 換 智 能 身 份 證 的 日 期 為 今 年 七 月 廿 六 日 至 九 月 廿 五 日 。 八 二 年 在 港 取 得 大 律 師 資 格 的 郭 ， 九 二 年 加 入 司 法 機 構 任 裁 判 官 以 來 ， 經 他 手 審 理 的 大 案 不 少 ， 也 常 有 出 位 之 言 論 ， 近 期 較 矚 目 的 是 歌 手 周 永 藏 毒 案 ， 他 判 處 周 感 化 十 八 個 月 的 同 時 ， 竟 別 開 生 面 開 列 條 件 ， 要 周 蒐 集 資 料 ， 於 稍 後 親 自 向 法 庭 解 釋 毒 品 的 禍 害 。

另 外 ， 四 年 前 漁 農 自 然 護 理 署 沒 收 疳 積 散 小 販 陳 伯 所 飼 養 的 獼 猴 「 金 鷹 」 ， 事 件 鬧 上 法 庭 亦 由 郭 偉 健 審 理 ， 郭 以 人 道 理 由 行 使 酌 情 權 ， 將 「 金 鷹 」 發 還 陳 伯 ， 郭 當 時 更 質 疑 漁 護 署 ： 「 重 動 物 而 忽 略 人 ， 天 理 何 在 ？ 」 陳 伯 早 前 病 逝 ， 陳 伯 兒 子 獲 漁 護 署 批 准 繼 續 收 養 「 金 鷹 」 。

2017年6月2日
主控官、資深大律師梁卓然介紹案發地點於旺角彌敦道及山東街一帶，並相信法官應該了解該帶地形，惟法官郭偉健笑稱：「唔熟路……可能10年冇去過」，引來庭內一陣笑聲。

坐正新任刑事檢控專員梁卓然

2018年05月31
各被告聽判時表現冷靜，散庭後公眾席上旁聽人士紛紛站起，向被告大叫「撐住呀」。而法官郭偉健退席時，在門口以緩慢動作掏出通行證，並回頭望向公眾席，微笑駐足觀看3至4秒後，始施施然步入內庭。
郭官又謂法庭不會加入政治辯論，更不會評定政治的對錯，因上述皆非法庭職能。對於有辯方大狀要求法庭考慮暴亂發生的背景，包括支持無牌小販、中港矛盾、雨傘運動期間警方濫權、貧富懸殊、高樓價，又指事件是對政府施政失效的政治抗議，與無目的之示威有分別，郭官質疑此說等同走後門。
郭官舉例，若兩人分別因政治因素及貪玩而干犯相同的暴力行為，並造成相同的後果，只因前者稱參與政治遊行而判刑較輕，實屬完全不合邏輯，如此等同叫法庭對政治議題作評論及判斷。毫無疑問，法庭絕對不會加入這種政治討論。

但感化官報告顯示被告犯案時已有高血壓及腰痛等問題；既然他明知自己身體有毛病，仍決意去犯案，故健康理由不應構成減刑因素。

高院去年在一宗司法覆核案中裁定，除非情況緊急，否則警方不可在沒有搜查令下搜查被捕人士手機的數碼內容。惟本宗暴動案的法官郭偉健卻指高院判詞對他沒有約束力，並稱只要搜查是有正當目的及合乎比例，即使沒有搜查令，也可以搜查被捕人士的電話。

20061223
四名中年漢欲進補，竟將兩頭飼養狗隻宰殺烹煮，四人早前承認屠宰狗隻作食物罪名，案件昨在屯門裁判法院宣判，律師求情指，過往並沒有判監案例，本案沒有虐畜成份，純屬飲食文化問題，盼法庭輕判。主任裁判官郭偉健則表示，狗為人類忠心朋友，法庭要帶出現今社會不容狗的訊息，必須監禁，但考慮這是立法半世紀以來首宗同類判監案件，酌減四被告的刑期為各入獄30天。

案底纍纍的男子疑為解決欠租問題，主使15歲女友透過手機交友程式「遇見」，結識並約21歲青年見面，設局「捉黃腳雞」，又誣陷青年「衰十一」，從而勒索1.4萬元。男子早前認罪，只得中二學歷的他昨自撰英文求情信。信中雖只得短短三句，但法官閱後不禁微笑稱許「起碼佢有過努力呀」。

被告李文傑（23歲）過往有17次案底，其中14次皆為搶劫，與同為15歲的王姓男被告及楊姓女被告，各被控勒索、搶劫和盜竊共三罪，李另被控一項管有吸毒工具罪。
李自06年起頻頻出入勞教中心及教導所，去年再因搶劫及盜竊入獄，本需服刑至明年9月，昨因本案被加監一年。王、楊則經審訊後被定罪，還柙至本月19日，以等候戒毒所及感化等報告判刑。

辯方在區域法院指，李兩歲時喪父，母親此後將他交由外公照顧，在缺乏父母愛護下誤入歧途。李現時雖在赤柱服刑，但在獄中報讀英語課程，期望日後回饋社會，並呈上親撰的英文求情信。法官甫打開信不禁說：「佢英文得三句說話喎。」其後笑指至少李有付出努力。據了解，李在信中用英文介紹自己名字，提及感到後悔，並會努力學習英文。

最終判首被告監禁32個月。

Nben認唔認罪

N ben潛左

上緊庭

坐幾耐？

繼續還押中